---
extends: _layouts.answer
section: content
title: Разрешено ли мусульманам общаться с противоположным полом?
date: 2024-12-18
description: Взаимодействие с противоположным полом в Исламе допускается по необходимости,
  но должно быть скромным, кратким и избегать соблазнов.
sources:
- href: https://islamqa.info/en/answers/27304/
  title: islamqa.info
- href: https://islamqa.info/en/answers/1497/
  title: islamqa.info
- href: https://islamqa.info/en/answers/34841/
  title: islamqa.info
- href: https://islamqa.info/en/answers/21183/
  title: islamqa.info
translator_id: 594830
---

В исламе взаимодействие с противоположным полом допускается по необходимости, но должно быть скромным, кратким и избегать соблазнов.

### Принцип профилактики (предотвращение вреда)

В Исламе все, что может привести человека к недозволенным (харам) вещам, также недозволенно, даже если в принципе изначально это разрешено. Это то, что ученые называют принципом отвращения вреда. Аллах говорит в Коране:

{{ $page->verse('24:21..') }}

Разговоры - личные, устные или письменные - между мужчинами и женщинами допустимы сами по себе, но они могут стать способом попасть в испытание (фитна), устроенное сатаной (шайтаном).

### Опасности общения с противоположным полом

Нет никаких сомнений в том, что фитна (искушение) женщин очень велика. Пророк {{ $page->pbuh() }} сказал:

{{ $page->hadith('muslim:2741') }}

Следовательно, мусульманин должен быть осторожен с этой фитной и держаться подальше от всего, что может заставить его стать ее жертвой. Некоторые из самых больших причин этой фитны - это взгляд на женщин и общение с ними.

Аллах говорит в Коране:

{{ $page->verse('24:30-31') }}

Здесь Аллах повелевает Своему Пророку {{ $page->pbuh() }} сказать верующим мужчинам и женщинам опускать свои взоры и хранить свое целомудрие, затем Он объясняет, что это чище для них. Охрана своего целомудрия и избегание безнравственных поступков достигается только путем избегания средств, которые ведут к таким поступкам. Несомненно, блуждание взгляда и смешение мужчин и женщин на рабочем месте и в других местах являются одними из величайших средств, которые ведут к безнравственности.

Как часто эти разговоры приводили к плохим результатам и даже заставляли людей влюбляться, а некоторых - совершать еще более серьезные поступки. Сатана (шайтан) заставляет каждого из них воображать привлекательные качества в другом, что приводит к возникновению привязанности, пагубной для их духовного благополучия и мирских дел.

### Этикет общения с противоположным полом

Махрам (что переводится на английский язык как «небрачный родственник») — это тот, на ком человеку никогда не разрешается жениться из-за близкого кровного родства (для женщины это ее предки, потомки, братья, дяди и племянники) или из-за кормления грудью, или потому что они связаны браком (для женщины это предки ее мужа, его отчимы, его потомки и мужья ее дочерей).

Разговор с человеком противоположного пола, с которым вы не связаны родственными узами (т. е. не махрамом), должен быть только по конкретной необходимости, например, задать вопрос, купить или продать, спросить о главе семьи и т. д. Такие разговоры должны быть краткими и по существу, без каких-либо сомнений в том, что говорится или как это говорится. Разговор не должен слишком уходить от обсуждаемой темы; они не должны спрашивать о личных вещах, которые не имеют отношения к обсуждаемому вопросу, например, сколько человеку лет, какой у него рост или где он или она живет и т. д.

Ислам пресекает все пути, которые могут привести к фитнаху (искушению), поэтому он запрещает мягкость речи и не позволяет мужчине оставаться наедине с женщиной, не являющейся махрамом. Они не должны делать свой голос мягким или использовать мягкие и нежные выражения. Они должны говорить таким же обычным тоном, каким они говорили бы с любым другим человеком. Аллах, да будет Он превознесен, говорит, обращаясь к матерям верующих:

{{ $page->verse('..33:32') }}

Также мужчине не дозволено оставаться наедине с женщиной, которая не является его махрамом, потому что Пророк {{ $page->pbuh() }} сказал:

{{ $page->hadith('muslim:1341') }}

Разговор или переписку следует немедленно прекратить, если в сердце зашевелилось желание. Также следует избегать шуток, смеха или флирта. Еще один этикет общения с противоположным полом - избегать пристальных взглядов и всегда стараться опускать взгляд как можно ниже. Джарир бин 'Абдуллах сообщил:

{{ $page->hadith('muslim:2159') }}

Стоит также отметить, что мужчине, верующему в Аллаха и Его Посланника {{ $page->pbuh() }}, не разрешается вступать в физический контакт с представительницей противоположного пола, которая не является для него махрамом.
